\subsection{Quantidade de árvores binárias}

Sempre que falarmos em gerar algum objeto ``aleatoriamente'',
precisamos discutir qual é a distribuição que estamos gerando.
Para gerar uma árvore binária com $n$ elementos,
podemos, por exemplo,
gerar uma permutação aleatória em $S_n$,
e então convertê-la para uma árvore binária de busca.
Entretanto, desta forma,
não geraremos todas as árvores com $n$ nós de maneira uniforme.
Por exemplo,
para $3$ nós,
ambas as permutações $(2, 1, 3)$ e $(2, 3, 1)$ geram a árvore~%
\tikz \filldraw (0, 0) circle (1pt) -- (.2, .2) circle (1pt) -- (.4, 0) circle (1pt);,
enquanto que apenas a permutação $(1, 2, 3)$ gera a árvore~%
\tikz \filldraw (0, 0) circle (1pt) -- (.1, .1) circle (1pt) -- (.2, .2) circle (1pt);.

Portanto,
concluimos que o número de árvores com $n$ nodos
é menor do que o número de permutações com $n$ elementos.
A proposição a seguir quantifica essa afirmação.

\begin{proposition}
    Existem $C_n$ diferentes árvores binárias com $n$ nós,
    em que
    \begin{equation}
        C_n = \frac{1}{n + 1} \binom{2n}{n}
        \label{eq:catalan}
    \end{equation}
    são os números de Catalão.
\end{proposition}

(Essa demonstração foi baseada em~\cite[p.~125]{SedgewickFlajolet2013}.)

\begin{proof}
    Montaremos uma relação de recorrência para $C_n$
    e usaremos funções geradoras para obter a fórmula~\ref{eq:catalan}.

    Temos $C_0 = 1$, pois existe uma única árvore sem nós --- a árvore vazia\footnote{
        Se levarmos em consideração os nós externos da árvore,
        esta árvore é composta de um único nó externo.
    }.
    Para $n > 0$,
    podemos separar as árvores pelo tamanho da subárvore esquerda.
    Fixado um tamanho $k$ para a subárvore esquerda,
    existem $C_{k}$ formas de gerar a subárvore esquerda
    e $C_{n-k-1}$ formas de gerar a subárvore direita.
    Como estas formas são independentes,
    existem $C_{k} C_{n-k-1}$ árvores de $n$ nodos
    cuja subárvore esquerda possui $k$ nodos.
    Somando esses valores, obtemos a recorrência
    \begin{align*}
        C_n &= \sum_{k = 0}^{n-1} C_k C_{n-k-1} \\
            &= \sum_{k = 1}^n C_{k-1} C_{n-k}.
    \end{align*}
    Seja $f$ a função geradora associada aos números de Catalão.
    Temos
    \begin{align*}
        f(x)^2 &= \left(\sum_{k \geq 0} C_k x^k\right)^2 \\
               &= \sum_{t \geq 0} x^t \left( \sum_{k = 0}^t C_k C_{t-k} \right) \\
               &= \sum_{t \geq 0} x^t C_{t+1} \\
               &= \sum_{t \geq 1} x^{t-1} C_t \\
               &= \frac 1 x \left( -1 + \sum_{t \geq 0} C_t x^t \right) \\
               &= \frac{f(x) - 1}{x}. \\
        x^2 f(x)^2 &= xf(x) - x \\
        \left(xf(x) - \frac 1 2\right)^2 &= \frac 1 4 - x.
    \end{align*}
    Se $x$ estiver próximo de zero,
    então $xf(x) - 1/2$ será próximo de $-1/2$,
    portanto negativo.
    Assim, teremos
    \begin{align*}
        \frac 1 2 - xf(x) &= \sqrt{\frac 1 4 - x} \\
        xf(x) &= \frac 1 2 - \sqrt{\frac 1 4 - x} \\
              &= \frac 1 2 (1 - (1 - 4x)^{1/2})
    \end{align*}
    Agora, podemos expandir o termo $(1 - 4x)^{1/2}$ numa série binomial,
    obtendo
    \begin{align*}
        xf(x) &= \frac 1 2 \left( 1 - \sum_{k \geq 0} \binom{1/2}{k} (-4x)^k \right) \\
              &= -\frac 1 2 \sum_{k \geq 1} \binom{1/2}{k} (-4x)^k \\
        f(x) &= 2 \sum_{k \geq 0} \binom{1/2}{k+1} (-4x)^k
    \end{align*}
    Trabalhando o coeficiente $\binom{1/2}{k+1}$, temos
    \begin{align*}
        \binom{1/2}{k+1} &= \frac{
            \frac 1 2 * (\frac 1 2 - 1) * (\frac 1 2 - 2) * \dots * (\frac 1 2 - k)
        }{ (k+1)! } \\
        &= (-1)^k \frac{
            \frac 1 2 * (1 - \frac 1 2) * (2 - \frac 1 2) * \dots * (k - \frac 1 2)
        }{ (k+1)! } \\
        &= (-1)^k \frac{
            1 * (2 - 1) * (4 - 1) * \dots * (2k - 1)
        }{ 2^{k + 1} (k + 1)! } \\
        &= (-1)^k \frac{ 1 * 1 * 3 * 5 * \dots * (2k - 1) }{2^{k+1} (k+1)!}
            \frac{2 * 4 * 6 * \dots * 2k}{2^k k!} \\
        &= (-1)^k \frac{ (2k)! }{2^{2k+1} (k+1)! k!} \\
        &= \frac{(-1)^k}{2 * (k+1) * 4^k} \binom{2k}{k}.
    \end{align*}
    Substituíndo de volta na equação, temos
    \begin{align*}
        f(x) &= 2\sum_{k \geq 0}
            \frac{(-1)^k}{2*(k+1) * 4^k} \binom{2k}{k} (-1)^k 4^k x^k \\
            &= \sum_{k \geq 0} \frac 1 {k+1} \binom{2k} k x^k.
    \end{align*}
    Usando, por exemplo,
    a aproximação de Stirling,
    podemos mostrar que
    \begin{align*}
        \binom{2k} k \sim \frac{4^k}{\sqrt{\pi k}};
    \end{align*}
    isto é, o limite da razão entre essas duas quantidades tende a $1$
    quando $k$ tende ao infinito.
    Portanto, a última série de potências converge para todo $x$ com $|x| < 1/4$.
    Assim, se fizermos as contas de trás para frente,
    todas essas séries de potências convergem.
    Concluímos que a derivação está certa,
    provando, assim, o teorema.
\end{proof}
